%!TeX encoding = UTF-8
%!TeX program = pdflatex
% !TeX spellcheck = it_IT

\documentclass[binding=0.6cm, noexaminfo, draft]{sapthesis}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{microtype}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{float}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{rotating}
\usepackage[hang]{footmisc}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

\setlength{\headheight}{23.5pt}
\setlength{\topmargin}{-11.5pt}

% --- PALETTE NEUTRA AD ALTO CONTRASTO (HIGH-CONTRAST ACADEMIC) ---
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95, 0.95, 0.95}     % Grigio chiaro elegante e neutro
\definecolor{commentcolor}{rgb}{0.4, 0.4, 0.4}      % Grigio scuro nitido per i commenti
\definecolor{keywordcolor}{rgb}{0.0, 0.18, 0.45}    % Blu notte intenso ad alto contrasto per le keyword
\definecolor{stringcolor}{rgb}{0.5, 0.05, 0.05}     % Rosso cremisi scuro e netto per le stringhe
\definecolor{numbercolor}{rgb}{0.5, 0.5, 0.5}      % Grigio medio per i numeri di riga

\lstset{
    backgroundcolor=\color{backcolour},   
    % basicstyle imposta ora esplicitamente il colore NERO per identificatori e underscore
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize\color{black},                 
    commentstyle=\color{commentcolor}\itshape,  
    keywordstyle=\color{keywordcolor}\bfseries,  
    numberstyle=\tiny\color{numbercolor},    
    stringstyle=\color{stringcolor},       
    breakatwhitespace=false,              
    breaklines=true,                            
    captionpos=b,                               
    keepspaces=true,                            
    numbers=left,                               
    numbersep=8pt,                        
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=4,
    literate={à}{{\`a}}1
             {è}{{\`e}}1
             {é}{{\'e}}1
             {ì}{{\`i}}1
             {ò}{{\`o}}1
             {ù}{{\`u}}1
             {À}{{\`A}}1
             {È}{{\`E}}1
             {É}{{\'E}}1
             {Ì}{{\`I}}1
             {Ò}{{\`O}}1
             {Ù}{{\`U}}1                                   
}

% Traduzione delle didascalie in italiano
\renewcommand{\lstlistingname}{Listato}
% \renewcommand{\lstlistlistingname}{Elenco dei listati}

\setlength\footnotemargin{10pt}
\graphicspath{{images/}}
\setcounter{secnumdepth}{3}
\setcounter{tocdepth}{3}

\title{Sapienza-DC: progettazione e sviluppo di un sistema RAG domain-aware}
\subtitle{Implementazione di un chatbot multi-dominio basato su Retrieval-Augmented Generation}
\author{Fabio Pastore}
\IDnumber{2129632}
\course{Corso di Laurea in Ingegneria Informatica}
\courseorganizer{Facoltà di Ingegneria dell'Informazione, Informatica e Statistica}
\AcademicYear{2025/2026}
\copyyear{2026} 
\thesistype{Tesi di laurea triennale} 

\advisor{Prof. Roberto Navigli}
\authoremail{pastore.2129632@studenti.uniroma1.it}

% Scommenta la riga seguente e specifica il file (o i file separati da virgola) a cui stai lavorando
% Questo velocizzerà drasticamente la compilazione saltando gli altri capitoli, ma mantenendone riferimenti e numeri di pagina.
%\includeonly{chapters/06_ottimizzazioni}

\begin{document}

\frontmatter
\maketitle

\dedication{Sapere aude.}

\begin{abstract}
% This is where you write the abstract of your thesis. It provides a brief summary of your research, methodology, and conclusions.
Nella seguenti tesi viene descritta la realizzazione di Sapienza-DC,
un chatbot RAG multi-dominio capace di rispondere alle richieste degli
utenti mediante analisi e validazione di informazioni estratte da pagine web, fornendo risposte coerenti affiancate da un punteggio di affidabilità nonché dalle fonti utilizzate dall'LLM per rispondere.

I capitoli contenuti in questo elaborato tratteranno gli obiettivi fondamentali di Sapienza-DC e la raccolta dei requisiti di progetto (Cap. I); l'analisi delle tecnologie nonché metodologie utilizzate (Cap. II), la progettazione (Cap. III), l'architettura del sistema (Cap. IV), la fase di implementazione e gli sviluppi del progetto, proposti in ordine cronologico (Cap. V); un breve excursus sulle ottimizzazioni introdotte, la sicurezza della pipeline dinanzi a tentativi di prompt injection e una valutazione qualitativa, sotto forma di benchmark, del sistema complessivo (Cap. VI). Al termine della trattazione verranno invece effettuate alcune considerazioni sul lavoro svolto, sui traguardi raggiunti e su possibili sviluppi futuri del progetto (Cap. VII).
\end{abstract}

\tableofcontents

\mainmatter

\include{chapters/01_introduzione}
\include{chapters/02_tecnologie}
\include{chapters/03_progettazione}
\include{chapters/04_architettura}
\include{chapters/05_implementazione}
\include{chapters/06_ottimizzazioni}
\include{chapters/07_conclusioni}
\backmatter

% If you have a bibliography, uncomment the lines below:
\cleardoublepage
\phantomsection % Questo assicura che se l'indice è cliccabile, porti alla pagina giusta
\addcontentsline{toc}{chapter}{\bibname} % Aggiunge la voce "Bibliografia" all'indice
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{references}

\end{document}