%!TeX encoding = UTF-8
%!TeX program = pdflatex
%!TeX spellcheck = it_IT

\documentclass[binding=0.6cm, noexaminfo]{sapthesis}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{microtype}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{float}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{rotating}
\usepackage[hang]{footmisc}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{csquotes}

\usepackage[backend=biber, style=alphabetic, sorting=nyt]{biblatex}
\addbibresource{references.bib}

\setlength{\headheight}{23.5pt}
\setlength{\topmargin}{-11.5pt}

\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95, 0.95, 0.95}     % default text
\definecolor{commentcolor}{rgb}{0.4, 0.4, 0.4}      % comments
\definecolor{keywordcolor}{rgb}{0.0, 0.18, 0.45}    % keywords
\definecolor{stringcolor}{rgb}{0.5, 0.05, 0.05}     % strings
\definecolor{numbercolor}{rgb}{0.5, 0.5, 0.5}       % line numbers

\lstset{
    backgroundcolor=\color{backcolour},   
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize\color{black},                 
    commentstyle=\color{commentcolor}\itshape,  
    keywordstyle=\color{keywordcolor}\bfseries,  
    numberstyle=\tiny\color{numbercolor},    
    stringstyle=\color{stringcolor},       
    breakatwhitespace=false,              
    breaklines=true,                            
    captionpos=b,                               
    keepspaces=true,                            
    numbers=left,                               
    numbersep=8pt,                        
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=4,
    literate={Ă }{{\`a}}1
             {Ă¨}{{\`e}}1
             {Ă©}{{\'e}}1
             {Ă¬}{{\`i}}1
             {Ă²}{{\`o}}1
             {Ă¹}{{\`u}}1
             {Ă€}{{\`A}}1
             {Ăˆ}{{\`E}}1
             {Ă‰}{{\'E}}1
             {ĂŒ}{{\`I}}1
             {Ă’}{{\`O}}1
             {Ă™}{{\`U}}1                                   
}

\renewcommand{\lstlistingname}{Listato}
% \renewcommand{\lstlistlistingname}{Elenco dei listati}

\setlength\footnotemargin{10pt}
\graphicspath{{images/}}
\setcounter{secnumdepth}{3}
\setcounter{tocdepth}{3}

\title{Sapienza-DC: progettazione e sviluppo di un sistema RAG domain-aware}
\subtitle{Realizzazione di un chatbot multi-dominio basato su Retrieval-Augmented Generation}
\author{Fabio Pastore}
\IDnumber{2129632}
\course{Corso di Laurea in Ingegneria Informatica e Automatica}
\courseorganizer{FacoltĂ  di Ingegneria dell'Informazione, Informatica e Statistica}
\AcademicYear{2025/2026}
\copyyear{2026} 
\thesistype{Tesi di laurea triennale} 

\advisor{Prof. Roberto Navigli}
\authoremail{pastore.2129632@studenti.uniroma1.it}

% \includeonly{chapters/04_architettura}

\begin{document}

\frontmatter
\maketitle

\dedication{Sapere aude.}

\begin{abstract}
Nella seguente tesi viene descritta la realizzazione di Sapienza-DC,
un chatbot RAG multi-dominio capace di rispondere alle richieste degli
utenti mediante analisi e validazione di informazioni estratte da pagine web, fornendo risposte coerenti affiancate da un punteggio di affidabilitĂ  nonchĂ© dalle fonti utilizzate dall'LLM per rispondere.

I capitoli contenuti in questo elaborato tratteranno gli obiettivi fondamentali di Sapienza-DC e la raccolta dei requisiti di progetto (Cap. I); l'analisi delle tecnologie nonchĂ© metodologie utilizzate (Cap. II); la progettazione (Cap. III); l'architettura del sistema (Cap. IV); la fase di implementazione e gli sviluppi del progetto, proposti in ordine cronologico (Cap. V); un breve excursus sulle ottimizzazioni introdotte, la sicurezza della pipeline dinanzi a tentativi di prompt injection e una valutazione qualitativa, sotto forma di benchmark, del sistema complessivo (Cap. VI). Al termine della trattazione verranno invece effettuate alcune considerazioni sul lavoro svolto, sui traguardi raggiunti e su possibili sviluppi futuri del progetto (Cap. VII).
\end{abstract}

\tableofcontents

\mainmatter

\include{chapters/01_introduzione}
\include{chapters/02_tecnologie}
\include{chapters/03_progettazione}
\include{chapters/04_architettura}
\include{chapters/05_implementazione}
\include{chapters/06_ottimizzazioni}
\include{chapters/07_conclusioni}
\backmatter


\cleardoublepage
\phantomsection 
\addcontentsline{toc}{chapter}{\bibname}
\printbibliography

\end{document}