\chapter{Conclusioni}
\section{Considerazioni finali}
Giunti infine al termine di questo elaborato, ritengo sia opportuno trarre alcune importanti considerazioni riguardo al lavoro svolto nonché ai risultati ottenuti.

L'approccio a un'implementazione modulare dell'applicativo, adottato in fase di progettazione, ha permesso di garantire \textit{in primis} la correttezza funzionale dell'intero sistema, ma in secondo luogo anche un'elevata flessibilità e manutenibilità di quest'ultimo. La pipeline realizzata, sin dall'estrazione nonché parsing dei contenuti web, e fino alla generazione della risposta finale per l'utente mediante l'impiego di diversi LLM, ha difatti dimostrato la capacità di Sapienza-DC nel gestire con successo query complesse, ambigue o potenzialmente dannose. L'introduzione di rigorosi meccanismi di sicurezza, quali la difesa contro tentativi di prompt injection, discussa nei capitoli precedenti, unitamente alle strategie di ottimizzazione introdotte, hanno inoltre contribuito a rendere l'applicativo uno strumento solido, robusto, nonché performante.

In aggiunta a ciò, la capacità del sistema di valutare in modo critico l'affidabilità delle fonti reperite, fornendo puntualmente i riferimenti a corredo delle risposte generate, rappresenta un \textit{bonus} per quanto riguarda il lavoro presentato durante la trattazione. Tale qualità risponde estensivamente alle esigenze di trasparenza, oggettività e verificabilità delle informazioni fornite, aspetti divenuti imprescindibili nell'odierno panorama dell'intelligenza artificiale generativa, ove il fenomeno delle cosiddette allucinazioni costituisce una problematica tutt'altro che irrilevante, come già asserito nel capitolo introduttivo di questo elaborato. I risultati ottenuti durante le fasi finali di benchmark qualitativo sono incoraggianti e confermano definitivamente la validità delle scelte architetturali e tecnologiche adottate nel corso dello sviluppo di Sapienza-DC.

\section{Sviluppi futuri}
Nonostante i traguardi raggiunti dal progetto siano degni di nota, l'architettura di Sapienza-DC è stata concepita sin dalle prime fasi di progettazione per essere modulare e di conseguenza facilmente estensibile, lasciando pertanto spazio all'implementazione di molteplici e interessanti funzionalità aggiuntive. Di seguito vengono illustrate alcune tra le principali idee che potrebbero costituire basi solide per nuove iterazioni di sviluppo del progetto.

\subsection{Miglioramento della sicurezza e analisi etica delle query proposte}
Sebbene il sistema implementi già un'architettura Zero-Trust, nonché difese stratificate contro la manipolazione emotiva e attacchi di persona replacement, le tecniche di prompt injection ideate da utenti malintenzionati risultano essere in continua e rapida evoluzione. Per questo motivo sarà necessario aggiornare ininterrottamente il sistema di guardrail, al fine di garantire una sicurezza duratura per il sistema. Uno sviluppo futuro auspicabile potrebbe consistere, ad esempio, nell'integrazione di un modello LLM di dimensioni contenute, o di un classificatore etico specializzato, dedicato esclusivamente alla \textit{sanitization}\footnote{sanitization: dall'inglese, ``sanitizzazione''} e al filtraggio preventivo dell'input fornito dall'utente. 

Un'aggiunta simile permetterebbe in effetti di intercettare e deflettere query malevole ancor prima che queste vengano introdotte nella pipeline, riducendo drasticamente la superficie di attacco complessiva della medesima. Si noti inoltre come l'attuale sistema di guardrail si concentri soprattutto sulla neutralizzazione di query malevoli, volutamente inviate da potenziali attaccanti, il cui pericolo è concreto per il sistema stesso. 

Dunque, appare immediata la necessità di verificare, in un secondo momento, anche la correttezza etica dell'interrogazione proposta e se quest'ultima possa comportare o meno l'ottenimento, da parte dell'utente, di informazioni pericolose. Questo è un dettaglio di cui il sistema ancora non tiene conto sufficientemente.      

\subsection{Gestione di più utenti, funzionalità di login e autenticazione}
Allo stato attuale, l'applicativo è pensato per l'utilizzo da parte di un singolo utente, in un ambiente di esecuzione esclusivamente locale. Un'evoluzione naturale ed essenziale del progetto, qualora si desiderasse implementarlo su più vasta scala, prevedrebbe l'introduzione di un sistema di autenticazione e autorizzazione. 

Un'integrazione simile richiederebbe, in effetti, la gestione di molteplici sessioni parallele, nonché di cronologie di chat isolate per ciascun utente, permettendo quindi la fruizione dell'applicativo sotto forma di servizio web distribuito su cloud, accessibile simultaneamente da numerosi client.

\subsection{Elaborazione di documenti e file locali con finalità di RAG}
L'estrazione della conoscenza avviene attualmente analizzando e parsando esclusivamente pagine web, per mezzo dei rispettivi URL (cioè le informazioni vengono estratte unicamente da fonti online). Al fine di rendere Sapienza-DC uno strumento di ricerca maggiormente versatile e indipendente dalla disponibilità di rete, risulterebbe di grande utilità offire all'utente la possibilità di effettuare l'upload di documenti testuali (quali PDF, file di testo o presentazioni). 

Il sistema dovrebbe pertanto essere esteso affinché risulti in grado di estrarre il testo da tali formati senza alcuna connettività, processarlo, effettuandone l'embedding e salvandolo in un'infrastruttura vettoriale locale, per consentire all'LLM di rispondere a query inerenti anche a basi di conoscenza esclusivamente private, fornite dall'utente stesso. Questo richiederebbe, oltre all'abilità di estrarre informazioni da varie tipologie di file, anche la necessità di introdurre un database vettoriale\footnote{base di dati vettoriale: un particolare tipo di base di dati che prevede l'archiviazione e l'indicizzazione dei dati sotto forma di vettori \textit{n}-dimensionali.}.

\subsection{Valutazione rigorosa mediante benchmark standardizzati}
Infine, benché il sistema sia stato sottoposto a un benchmark che ne abbia accertato l'efficacia operativa, al fine di avere una validazione formale nonché rigorosa dei risultati ottenuti, risulterebbe opportuno condurre test sistematici e automatizzati.

A titolo di esempio, si potrebbe considerare l'adozione di una pipeline di valutazione che impieghi framework dedicati, quali RAGAS~\cite{ragas_docs} (Retrieval-Augmented Generation \textit{Assessment}\footnote{assessment: dall'inglese, ``valutazione''.}) o TruLens~\cite{trulens_docs}, aventi come obiettivo quello di quantificare oggettivamente metriche fondamentali come la \textit{context relevance}\footnote{context relevance: rilevanza del contesto estratto.}, l'\textit{answer faithfulness}\footnote{answer faithfulness: fedeltà della risposta al contesto.} e l'\textit{answer relevance}\footnote{answer relevance: pertinenza della risposta alla query posta.}. 

Un simile approccio offrirebbe la possibilità di confrontare empiricamente le prestazioni del sistema al variare dei modelli LLM adottati o dei parametri delle varie componenti di retrieval, guidando così futuri interventi di \textit{fine-tuning}\footnote {fine-tuning: messa a punto, perfezionamento.} (ottimizzazione) della pipeline.
